---
layout: page
title: Конфигурирование Nagios для мониторинга хостов
permalink: /devops/linux/monitoring/nagios/ubuntu/16.04/configure/
---


# Конфигурирование Nagios для мониторинга хостов

<br/>


    # cd /etc/nagios/objects/

    # vi contacts.cfg

    email                           nagios@localhost


    # cd ../
    # vi nagios.cfg



    # You can specify individual object config files as shown below:
    #cfg_file=/usr/local/nagios-4.3.1/etc/objects/commands.cfg
    #cfg_file=/usr/local/nagios-4.3.1/etc/objects/contacts.cfg
    #cfg_file=/usr/local/nagios-4.3.1/etc/objects/timeperiods.cfg
    #cfg_file=/usr/local/nagios-4.3.1/etc/objects/templates.cfg

    # Definitions for monitoring the local (Linux) host
    #cfg_file=/usr/local/nagios-4.3.1/etc/objects/localhost.cfg

<br/>

Оставляю:

    cfg_dir=/etc/nagios/objects



    # cd /etc/nagios/objects
    # mkdir ../disabled
    # mv switch.cfg windows.cfg printer.cfg ../disabled/


<br/>

Проверка конфига:

    # /usr/local/nagios/bin/nagios -v /etc/nagios/nagios.cfg


    # service nagios restart


Всякие конфиги

    # vi templates.cfg



<br/>

### Один хост


    # vi hosts.cfg

{% highlight text %}

define host {
        use         linux-server
        host_name   appserver1
        alias       appserver1
        address     192.168.1.31
}

{% endhighlight %}

<br/>

    # vi services.cfg


{% highlight text %}

define service {
        use                     generic-service
        host                    appserver1
        service_description     HTTP
        check_command           check_http
}

{% endhighlight %}


    # service nagios restart


<br/>

### Несколько хостов


    # vi hosts.cfg

{% highlight text %}

define host {
        use         linux-server
        host_name   appserver1
        alias       appserver1
        address     appserver1
}

define host {
        use         linux-server
        host_name   appserver2
        alias       appserver2
        address     appserver2
}

{% endhighlight %}

<br/>

    # vi services.cfg


{% highlight text %}

define service {
        use                     generic-service
        host                    appserver1, appserver2
        service_description     HTTP
        check_command           check_http
}

{% endhighlight %}


    # service nagios restart

<br/>


### С использованием хостовых групп (hostgroups.cfg)

    # vi hostgroups.cfg


{% highlight text %}

define hostgroup {
        hostgroup_name          appservers
        alias                   appservers
}

{% endhighlight %}


    # vi templates.cfg


    # Linux host definition template - This is NOT a real host, just a template!

{% highlight text %}

define host {
        name          appserver
        use           linux-server
        register      0
        hostgroups    appservers
}

{% endhighlight %}



<br/>

    # vi services.cfg


{% highlight text %}

define service {
        use                     generic-service
        hostgroup_name          appservers
        service_description     HTTP
        check_command           check_http
}

{% endhighlight %}
